% $date: 2017-01-09
% $timetable:
%   g1011r1:
%     2017-01-09:
%       2:

\section*{Теория чисел. Принцип крайнего}

% $authors:
% # Глеб Александрович Погудин
% - Юлий Васильевич Тихонов
% # Наталия Евгеньевна Шавгулидзе

\subsubsection*{Крайнее число}

\begin{problems}

%\item
%На~доску выписаны $2011$ чисел.
%Оказалось, что сумма любых трех выписанных чисел также является выписанным
%числом.
%Какое наименьшее количество нулей может быть среди этих чисел?
%\emph{(2011, 10.6)}

%\item
%На~доске написано несколько натуральных чисел.
%Сумма любых двух из~них~--- натуральная степень двойки.
%Какое наибольшее число различных может быть среди чисел на~доске?
%% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=116683

\item
В~десятичной записи некоторого числа цифры расположены слева направо в~порядке
строгого убывания.
Может~ли это число быть кратным числу $111$?
% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=116878

\item
Докажите, что числа от~$1$ до~$16$ можно записать в~строку, но~нельзя записать
по~кругу так, чтобы сумма любых двух соседних чисел была квадратом натурального
числа.
% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=109927

% на олимпиадку
%\item
%Докажите, что не~существует попарно различных натуральных чисел
%$x$, $y$, $z$, $t$, для которых было~бы справедливо соотношение
%\[
%    x^x + y^y = z^z + t^t
%\, . \]
%% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=78507

%\item
%Решите в~натуральных числах уравнение $n^{x} + n^{y} = n^{z}$.
%% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=73766

\item
Найдите все тройки простых чисел $p$, $q$, $r$ такие, что четвертая степень
любого из~них, уменьшенная на~$1$, делится на~произведение двух остальных.
\emph{(2011, 9.7)}
% наименьшее из p, q, r

\item
Докажите, что в~бесконечной последовательности попарно различных натуральных
чисел, больших единицы, найдется бесконечное количество чисел, которые больше
своего номера в~этой последовательности.
% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=97783

\end{problems}


\subsubsection*{Крайний делитель (или степень делителя)}

\begin{problems}

%\item
%Можно~ли при каком-то натуральном $k$ разбить все натуральные числа
%от~$1$ до~$k$ на~две группы и~выписать числа в~каждой группе подряд в~некотором
%порядке так, чтобы получились два одинаковых числа?
%\emph{(2010, 9.3, 10.2)}
%% наибольшая степень 10

%\item
%Дано $n$ попарно взаимно простых чисел, больших $1$ и~меньших $(2 n - 1)^{2}$.
%Докажите, что среди них обязательно есть простое число.
%% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=34920

\item
Докажите, что каждое натуральное число является разностью двух натуральных
чисел, имеющих одинаковое количество простых делителей.
(Каждый простой делитель учитывается 1~раз, например, число~$12$ имеет два
простых делителя: $2$ и~$3$.)
% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=110014

\item
По~кругу стоят $10^{1000}$ натуральных чисел.
Между каждыми двумя соседними числами записали их наименьшее общее кратное.
Могут~ли эти наименьшие общие кратные образовать $10^{1000}$ последовательных
чисел (расположенных в~каком-то порядке)?
\emph{(2014, 10.7)}
% регион 2014 10.7
% наибольшая степень 2

\item
\subproblem
Докажите, что числа $H_{n}$ не~являются целыми при $n > 1$:
\[
    H_{n}
=
    1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \ldots + \frac{1}{n}
\;
.
\]
\subproblem
Докажите, что сумма всех чисел вида $1 / (m n)$, где $m$ и~$n$~--- натуральные
числа, $1 < m < n < 1986$, не~является целым числом.
% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=34902

\end{problems}


\subsubsection*{Разнобой}

\begin{problems}

\item
Докажите, что из~любых шести четырехзначных чисел, взаимно простых
в~совокупности, всегда можно выбрать пять чисел, также взаимно простых
в~совокупности.
% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=110137

% тоже жесть
\item
На~бесконечной в~обе стороны ленте бумаги выписаны все целые числа, каждое~---
ровно по~одному разу.
Могло~ли оказаться, что между каждыми двумя числами не~стоит их среднее
арифметическое?
(<<Между>> не~подразумевает <<подряд>>.)
% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=111808

\iffalse % BEGIN ЖЕСТЬ ЖЕСТЬ ЖЕСТЬ

% решить и умереть
\item
Из~двухсот чисел: $1, 2, 3, \ldots, 199, 200$ выбрали одно число, меньшее $16$,
и~еще $99$~чисел.
Докажите, что среди выбранных чисел найдутся хотя~бы 2 таких, что одно из~них
делится на~другое.
% http://problems.ru/view_problem_details_new.php?id=76552

\fi % END ЖЕСТЬ ЖЕСТЬ ЖЕСТЬ

\end{problems}


